虛擬銀行陸續收水 調低活期息削半 1厘變0.5厘

虛擬銀行開業以來頭炮不外乎以高息吸取存息，但經過一段時間後，有虛擬銀行似乎捱不住長期「燒錢」，而調低活期存款息率和高息存款上限。螞蟻集團旗下的螞蟻銀行（香港）將於3月1日起，調低首20,000元以下活期存款息率至2厘，較原先2.5厘，調低了0.5厘；同時，大額存款減幅更明顯，將20萬元活期存款息率削減一半，由原本1厘至僅得0.5厘。

螞蟻銀行（香港）在官方網站公布，由3月1日起，調整存款寶賬戶的存款年利率，以大額存款客戶受影響幅度更大。

3月起調整存息
新的存款利率，首20,000元存款息率，由2.5厘下調為2厘；其後20,000元以上至20萬元的存息為0.5厘，相比現時20,000元以上至50萬元，年利率為1厘，不但存息減半，存款上限也由50萬元降低至20萬元。另20萬元以上存款，存款年利率一律為0.001厘；相比調整前的50萬元以上才降至年利率0.001厘，收緊高息存款上限。

以客戶存入50萬元計算，調整存款年利率前，年利率為1厘，每年收息約5,300元。惟在調整存款年利率後，每年收息金額將大減至約1,303元，即50萬元存款，意味將少收近4,000元息。螞蟻銀行（香港）表示，會按市場環境不時調整存款年利率。分析相信，由於該行現時只提供存款服務，未有貸款業務，意味以高息吸取存款後資金沒有出路，因此為避免長期「燒錢」而調低活期存款息率。

在開業時，螞蟻銀行（香港）表示，短期內將與本地電子錢包支付寶香港（AlipayHK）合作，圍繞衣、食、住、行、消費娛樂等多元生活場景提供服務。該行又指，正研究不同方案，希望以阿里巴巴（09988）經濟體內的電商作為第一階段中小企用戶試點，研發包括數碼化貿易融資在內的服務等。不過，該行由去年9月開業以來，與同業比較相對低調，未見新的服務或推廣活動。

Mox客戶數目逾8萬
比較市場上其他虛擬銀行，虛擬銀行Mox在今年1月4日起，亦下調1厘活期存款年利率的存款上限，由原先100萬元，下調至60萬元。Mox指出，是基於目前市場環境，經慎重考慮後，決定調整存款利率分層。眾安銀行50萬元以下的存款，存款年利率一律為1厘，與去年3月開業時的水平維持不變。

天星銀行首20,000元存款，存息為3.6厘；20,000元以上至100萬元為0.5厘；100萬元以上為0.1厘，但只限由今年1月1日起成功開戶之客戶。另外，Mox早前公布最新營運數據，開業至今五個月，截至2月5日已有超過80,000人開立賬戶，客戶涵蓋介乎18歲至逾90歲人士，有超過55%賬戶，在傳統銀行辦公時間以外開設。

在存款基礎方面，截至去年12月底，存款總額為51億元，較去年10月的26億元增加一倍。至於扣賬卡消費情況方面，Mox稱，有超過來自全球各地的16,000間商戶處理過經Mox的交易，截至2月22日經Mox Card的交易量已逾150萬宗。在去年9月至今年1月期間，Mox每月派發了200萬元的CashBack，最高的消費項目涵蓋食物和飲品、生活雜貨及電子器材。

富融轉賬須雙重核實
最後，富融銀行早前於社交平台宣布，已經進行系統升級，現時任何本地轉賬至該行戶口，不論金額大小，均會為收款人進行雙重核實。核實資料包括戶口號碼及姓名，完成後客戶才可進行交易，為客戶提供更安全的銀行服務。該行同時提醒，用戶在進行轉賬時應小心核對收款人資料，避免錯誤轉賬。

事源有傳媒報道，有市民透過銀行轉賬，惟在收款人名稱及賬戶號碼不符合的情況下，銀行仍然執行收款指示，令用戶錯誤將金額轉賬至另一位不知名用戶的戶口。事件揭發多間銀行都無核對相關資料便執行收款指示，在核實資料的程序上把關不力。

有業界人士認為，銀行有責任改善轉賬時的賬戶核實措施，確保收款人名稱及賬戶號碼相符的情況下才批准交易。

偷完晒你哋啲個人資料佢咪可以做一個大數據囉
自然會收㗎啦